```paper
title: "GitJournal: 基於 git 的期刊出版新模式",

author: "陳鍾誠 
         國立金門大學資訊工程系
         ccc@nqu.edu.tw",

abstract: "  本文提出一種基於 git 的學術投稿、期刊審查方法。該方法透過像 github 這樣的網路平台，讓投稿者與期刊之間能夠更順暢運作，也讓除了論文以外的學術資源，像是《原始碼、資料、還有測試工具》等資源，能夠更有效地公開並接受檢驗。",

keyword: ["Git", "Github", "Markdown", "Latex", "出版"],

url: "https://git-journal.github.io/OpenSource/001/01.html",
```

## 簡介

傳統學術運作方法是基於《紙本》的生態圈，採用《期刊-投稿》的方式進行。但是在網路與 web 技術開始改變各種領域的運作方式之後，這樣的模式就顯現出一些缺點，例如：

1. 學術研究背後的《資料與程式》等通常不容易公開，研究者很難檢驗該方法的效果並進一步改良。
2. 期刊出版商的權力過大，並且透過壟斷論文商業權來營利，未付費的使用者通常無法閱讀這些研究論文。
3. 投稿的過程冗長，導致學術研究沒辦法及時有效的出版，這對學術的發展有不利的影響。

這些問題讓學術界陷入了困境，我們需要新的做法來解決這些問題！

## 方法 -- 採用 github 作為期刊出版平台

為了改進這些缺點，我們想到可以參考目前 github 專案開發的運作模式，將之運用在論文出版上！

對於《期刊出版者》，他們可以採用 github 經營期刊，只要將《稿件樣板》與《論文建置工具》放上去，並要求投稿者必須將《稿件、資料、程式》等資源放入一個 github 專案中，然後再進行投稿。

投稿者將《稿件、資料、程式》一同放入專案中投稿之後，就可以透過 github issue 發訊息給《期刊出版者》，期刊出版者可以透過 issue 與投稿者討論稿件的審查情況，以及《稿件、資料、程式》是否有缺漏之類的問題，直到這些問題都已經釐清或解決之後，就可以決定是否要接受該論文的刊登。

當《期刊出版者》決定接受該論文刊登時，首先會對該論文的專案進行 fork 動作，這樣就能將論文的《稿件、資料、程式》等實驗環境長久保存，

## 技術 -- 使用 pandoc 作為論文出版工具

為了達到上述目的，我們必須設計一組《稿件樣板》與《論文建置工具》，這組工具可以將《稿件原始碼》轉換為《呈現格式》。

目前的學術領域，最常使用的《原始稿件》格式是 TeX [@wiki_tex] ，這是由 Donald Knuth 所設計的一種論文格式，排版能力強大，大量的被使用在撰寫論文上，幾乎形成一種論文出版的標準格式，我們可以透過 LaTex, XeLatex, MikTex 等軟體將該格式轉換為 PDF 檔案，然後放上網路或印出為紙本發行。

但是在程式領域，特別是像 github 這樣的專案分享網站，最常使用的《文件撰寫格式》是 Markdown [@wiki_markdown]， Markdown 格式經常被用來撰寫程式的說明文件，像是 README.md 等等，其中的附檔名 .md 是 markdown 的簡稱。

雖然 TeX 格式在學術界比較受歡迎，但是 Markdown 在程式領域卻較為通用，這讓我們很難取捨，到底應該採用哪個做為稿件樣板！

不過、只要透過工具轉換，我們可以兩者都使用，於是我們找到了 pandoc [@wiki_pandoc] 這款軟體，該軟體可以對 Markdown, TeX, PDF 等格式進行轉換，於是只要用 Markdown 撰寫，那麼轉換之後將可以同時得到 TeX 格式與 PDF 格式。

雖然 pandoc 可以轉換 Markdown 為 TeX, 也可以將 TeX 轉回 Markdown，但是由於 Markdown 是一種極為簡單的格式，支援功能遠比 TeX 為少，因此從 TeX 轉回 Markdown 勢必會喪失不少資訊。

我們根據《簡單易用、轉檔時不漏失資訊、對程式領域通用》這幾個特點，決定採用 Markdown 作為推薦格式。

但是採用 Markdown 為推薦格式，仍然必須面對《格式與功能都太過簡單》這個問題，例如《原始設計的 Markdown 並不支援表格、也不支援數學式》等等，但是表格和數學式在論文裏都是非常重要的，我們不可能用一種不支援表格與數學式的格式來撰寫論文。

還好在 Markdown 廣為使用之後，逐漸發展出一些延伸語法 [@commonmark, ]，這些語法也逐漸形成了某種標準 (雖然還是有些分歧性)，於是我們可以透過延伸的表格格式，以及從 TeX 借用過來的數學式寫法，為 Markdown 提供《表格與數學式》的功能。

這些功能在 pandoc 裏都已經被實作並支援了 [@pandocManual]， pandoc 支援由 github 定義的 markdown 延伸語法 GFM [@GFM] (該規格支援表格)，以及由 TeX 借用來的數學運算式，還支援用 YAML 這個語法來描述《結構性的描述欄位資訊》，像是《作者的姓名、任職單位、e-mail、完稿時間、摘要、論文關鍵字》等等。

以下是一份簡易的論文樣版 paper.md，該樣板一開始是 JSON6 格式的論文描述資訊，接著是 Markdown 的內文，其中插入了表格、數學式還有圖片。

```markdown
    ```paper
    title: "A method of xxx to do ooo",
    abstract: "A method of xxx to do ooo with yyy. A method of xxx to do ooo with yyy. A method of xxx to do ooo with yyy. A method of xxx to do ooo with yyy. A method of xxx to do ooo with yyy. 
    A method of xxx to do ooo with yyy. A method of xxx to do ooo with yyy. 
    A method of xxx to do ooo with yyy. A method of xxx to do ooo with yyy. A method of xxx to do ooo with yyy. ",
    author: "ccc",
    keywords: "文件,期刊,xxx", 
    ```

    ## Introduction

    see [misavo](http://misavo.com)

    ## Related Works 文獻回顧

    如文獻 [1](#ccc2019), [2](#kour2014fast) 所說的，....

    ![](img/picture.jpg)

    ## Our Method

    $$
    \int_0^{x} f(x) dx
    $$

    inline: $\int_0^{x} f(x) dx$


    ```js
    function add(a,b) {
      return a+b
    }
    ```

    ## Experiment

    以下是實驗結果，請參考表格 1。

    field | value
    ------|------------
    xxxx  | yyyy
    xxxx  | yyyy
    xxxx  | yyyy
    xxxx  | yyyy
    xxxx  | yyyy
    xxxx  | yyyy
    xxxx  | yyyy
    xxxx  | yyyy

    ## Conclusions

    So, that's all what his paper about ...


    ```reference
    ccc2019: {
      title: "GitJournal: 基於 git 的期刊出版新模式", 
      author: "陳鍾誠", 
      year: 2019, 
      booktitle: "開源科學期刊 2019 年 9 月號", 
      url:"https://git-journal.github.io/OpenSource/submit/GitJournal.html"
    },
    hadash2018estimate: {
      title: "Estimate and Replace: A Novel Approach to Integrating Deep Neural Networks with Existing Applications",
      author: "Hadash, Guy and Kermany, Einat and Carmeli, Boaz and Lavi, Ofer and Kour, George and Jacovi, Alon",
      journal: "arXiv preprint arXiv:1804.09028",
      year: 2018,
    },
    kour2014fast: {
      title: "Fast classification of handwritten on-line Arabic characters", 
      booktitle: "Soft Computing and Pattern Recognition (SoCPaR), 2014 6th International Conference of", 
      author: "Kour, George and Saabne, Raid", 
      year: 2019,
      organization: "IEEE"
    }
    ```
```

另外、 pandoc 還支援了一個稱為 pandoc-citeproc 的文獻引用功能 [@pandocCiteProc] ，可以讓我們用 bibtex 儲存文獻，只要在 markdown 論文裏用 `@引用標記` (例如上文中的 `@kour2014fast, @hadash2018estimat` 等等) ， pandoc 就會自動將這些文獻用標準格式放到最後面，這樣就可以支援《完整的論文撰寫語法》了。


下圖是上述《論文樣版》經 pandoc 轉換後以 HTML 和 PDF 兩種模式呈現在瀏覽器中的樣子，我們設計的樣板盡可能採用統一的學術風格呈現方式，但是讓 HTML 可以適應較小的手機畫面呈現方式。

![](./img/mdExampleHtml.png)


## 結語

雖然 pandoc 的功能已經設計得很好，格式也支援的很廣，但是我們在使用 pandoc 來創建論文撰寫工具的過程當中，還是碰到了一些障礙，其中有一些已經克服了，但是還有一些仍待克服，像是《HTML 中的數學公式與圖片無法在最右邊標號》等等的小瑕疵，仍然令人感覺不夠滿意。

不過這些瑕疵都可以用某些方式彌補，例如改在上方或下方標號等等，但這些是技術不足問題，只要逐步的改進，應該是可以克服的。

我們希望能透過《引入 github + markdown 到學術論文的撰寫、投稿、與期刊出版經營領域》，為學術界注入更多的活力，讓除了論文以外的資訊，也能被《論文撰寫者》與《期刊出版者》保存下來。

我們希望這樣的期刊出版方式，能夠被學術界所接受，讓知識能更完整的保存下來，也讓研究能更容易被驗證與比較，這或許能讓學術的進展更快速！


```reference
wiki_tex : { 
  author : "维基百科",
  title : "TeX --- 维基百科, 自由的百科全书",
  year : "2019",
  url : "https://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=TeX&oldid=54293748",
  note : "[Online; accessed 8-June-2019]"
},

wiki_markdown : {
  author : "维基百科",
  title : "Markdown --- 维基百科, 自由的百科全书",
  year : "2019",
  url : "https://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=Markdown&oldid=54553433",
  note : "[Online; accessed 8-June-2019]"
},

wiki_pandoc : {
  author : "维基百科",
  title : "Pandoc --- 维基百科, 自由的百科全书",
  year : "2017",
  url : "https://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=Pandoc&oldid=46430325",
  note : "[Online; accessed 8-June-2019]"
},

pandocManual : {
  author : "John MacFarlane",
  title : "Pandoc User’s Guide",
  year : "2019",
  url : "https://pandoc.org/MANUAL.html",
  note : "[Online; accessed 8-June-2019]"
},

commonmark : {  
  author : "John MacFarlane",
  title : "CommonMark Spec",
  year : "2019",
  url : "https://spec.commonmark.org/",
  note : "[Online; accessed 8-June-2019]"
},

GFM : {
  author : "github.com",
  title : "GitHub Flavored Markdown Spec",
  year : "2019",
  url : "https://github.github.com/gfm/",
  note : "[Online; accessed 8-June-2019, Version 0.29-gfm (2019-04-06)]"
},

wiki_YAML : {
  author : "维基百科",
  title : "YAML --- 维基百科, 自由的百科全书",
  year : "2019",
  url : "https://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=YAML&oldid=54428457",
  note : "[Online; accessed 8-June-2019]"
},

pandocCiteProc: {
  author : "John MacFarlane",
  title : "pandoc-citeproc",
  year : "2019", 
  url : "https://github.com/jgm/pandoc-citeproc/blob/master/man/pandoc-citeproc.1.md",
  note : "[Online; accessed 8-June-2019]"
},

pandocCiteProcDiscuss: {
  author : "clstaudt",
  title : "Why doesn't Pandoc convert citations correctly from Markdown to LaTeX?",
  year : "2014", 
  url : "https://tex.stackexchange.com/questions/179803/why-doesnt-pandoc-convert-citations-correctly-from-markdown-to-latex",
  note : "[Online; accessed 9-June-2019]"
},

cslPrimer: {
  author : "Rintze M. Zelle",
  title : "Primer — An Introduction to CSL",
  year : "2015", 
  url : "http://docs.citationstyles.org/en/1.0.1/primer.html",
  note : "[Online; accessed 9-June-2019]"
},

pandocCiteCSL: {
  author : "KurtPfeifle",
  title : "Scripts and Howtos about using different CSL (Citation Style Language) files with pandoc",
  year : "2019", 
  url : "https://github.com/KurtPfeifle/pandoc-csl-testing",
  note : "[Online; accessed 9-June-2019]"
},

```